
# Введение в протокол IP

### Протокол IP

* Протокол межсетевого взаимодействия
* Модель работы - доставка пакетов
  * Пакеты доставляются независимо друг от друга
  * Могут доставляться разными трассами
* Негарантированная доставка
  * Пакеты могут теряться
  * Пакеты могут изменяться по пути
  * Может нарушаться порядок следования
  * Пакеты могут дублироваться при передаче



### История

* 1974 - "Protocol for Packet Network intercommunication", появление модели DoD, RFC 675
* 1977 - "Specification of Internet Transmission Control Program - TCP (version 2)" (Cerf): TCPv0, разделенние на TCP и IP
* 1978 - Работа идет полным ходом:
  * "Specification of Internetwork Transmission Control Program - TCP (version 3)" (Cerf): TCPv1
  * "Draft Internetwork Protocol Specification - Version 2" (Postel): TCPv2
  * "A proposed New Internet Header Format" (Cerf), IEN 26: TCP/IPv3
  * "Internetwork Protocol Specification - Version 4" (Postel), IEN 54: TCP/IPv4
* 1980 - RFC 760, стандартизация IPv4
* 1981 - Обновленный RFC 791, классовая адресация
* 1981 - RFC 2460, IPv6



### Поведение IP - устройств

* Устройства в IP делятся на два типа:
  * Терминальные узлы: отправитель и получатель, RFC 1122
  * Промежуточные маршрутизаторы: RFC 1812
* Они соединяются между собой каналами:
  * Ethernet (связь IP поверх Ethernet II - RFC 894)
  * Любыми 802 сетями, включая 802.11 (RFC 1042)
  * ATM (IP over ATM - RFC 1932)
  * Линками "точка-точка" с протоколом PPP
  * и даже почтовыми голубями (RFC 1149)



### Действия узла-отправителя

* Сформировать пакет из заголовка и данных
  * Данные передаются с уровня транспорта
  * В заголовке указываются требуемые свойства
* Определить, кому из соседей по канальной среде лучше передать этот пакет
  * Конечному получателю, если он в одном канале
  * Или промежуточному маршрутизатору, если нет общего канала напрямую к конечному получателю
* Определить выходной интерфейс и канальный адрес нужного соседа по каналу
* Передать пакет в кадре на этом интерфейсе



### Действия узла-получателя

* Получить пакет
  * Убедиться в корректности полученных данных
  * Убедиться, что узел является получателем
* Содержимое отправить обработчику транспортного уровня



### Действия маршрутизатора

* Получить пакет
  * Убедиться в корректности полученных данных
  * Убедиться, что узел не является получателем
* Определить, кому из соседей по канальной среде лучше передать этот пакет
  * Конечному получателю, если он в одном канале
  * Или промежуточному маршрутизатору, если нет общего канала напрямую к конечному получателю
* Определить выходной интерфейс и канальный адрес нужного соседа по каналу
* При необходимести модифицировать и затем передать пакт в кадре на этом интерфейсе



### IP-адрес (IPv4)

* Размер 32 бита
* Назначается на канальном интерфейсе
* Должен быть уникальным в пределах всей сети
* Состоит из двух частей
  * Идентификатор канальной сети (Network ID)
    * Обязан совпадать у всех хостов в одном канале
    * Обязан различаться у хостов в разных каналах
    * назначается администратором IP-сети
  * Идентификатор хоста в канале (Host ID)
    * Назначается администратором канальной среды



### Формат записи IPv4-адреса

* Адес IPv4 - обычное 32 - битное число
* Стандартного способа записи адреса нет
* Удобно записывать адреса в виде 4 октетов (чисел от 0 до 255), разделенных точками
* Функция inet_aton() в стеке BSD поддерживает особые форматы записи классовых адресов:
  * Класс A: 8bit.24bits (например, 127.1 или 10.657921)
  * Класс B: 8bit.8bit.24bits (например, 172.16.1)



### Сколько адресов может быть?

* На одном устройстве может быть много канальных интерфейсов, и на каждом из них может быть назначен (или не назначен) IP-адрес
  * В каждую канальную среду на IP-устройстве должен смотреть мексимум один канальный интерфейс
  * Как следствие - адреса на разных интерфейсах должны быть из разных сетей
* На интерфейсе может быть несколько IP-адресов
  * Один из них основной, остальные - вторичные
  * Адреса на одном интерфейсе могут быть из одной сети



### A

* A
  * A
  * A
* A



### A

* A
  * A
  * A
* A



### A

* A
  * A
  * A
* A



